![maxpic](images/Git-Logo-2Color.png)

![minipic](images/ccby.png)

###### Présentation de [@CattGr](https://twitter.com/CattGr) est mise à disposition selon les termes de [la licence Creative Commons Attribution 4.0 International](http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/).

---

# Introduction

----

## Il était une fois
    monfichier.txt  
    monfichier.old  
    monfichier.old2  
    monfichier.old.du.lundi  
    monfichier.old.du.lundi.avant  
    monfichier.old.bak  
    ...

----

# À propos des gestionnaires de versions

----

## Les systèmes de gestion de version locaux
![maxpic](images/local.png)

----

## Les systèmes de gestion de version centralisés
![maxpic](images/centralized.png)

----

## Les systèmes de gestion de version distribués
![maxpic](images/distributed.png)

----

## Histoire de Git
- Source du kernel Linux géré avec Bitkeeper avant 2005.
- Avril 2005: fin de l'usage gratuit de Bitkeeper.
- Création de Git en avril 2005 par Linus Torvalds.
- Utilisation pour la gestion du source du kernel mi-avril 2005.
- Version 1.0 le 21 décembre 2005
- Actuellement version 2.17.1

----

# Git et ses avantages
- vitesse ;
- conception simple ;
- support pour les développements non linéaires (milliers de branches parallèles) ;
- complètement distribué ;
- capacité à gérer efficacement des projets d’envergure tels que le noyau Linux (vitesse et compacité des données).
- intégrité des données.

---

# Rudiments de Git

----

## Fonctionnement des VCS classiques (cvs, subversion, Perforce, Bazaar, ...)
![maxpic](images/deltas.png)
Ces systèmes sauvent l’information comme des modifications sur des fichiers.

----

## Fonctionnement de Git
![maxpic](images/snapshots.png)

Git stocke les données comme des instantanés du projet au cours du temps.

----


## Presque toutes les opérations sont locales
- Fonctionne parfaitement en mode déconnecté.
- Pas besoin de vpn pour travailler
- Toutes les révisions sont présentes sur tout les dépôts.

----


## Git gère l’intégrité
- Vérification de l'intégrité des fichiers fait partie intégrante de la philosophie de l'outil.
- Le mécanisme que Git utilise pour réaliser les sommes de contrôle est appelé une empreinte SHA-1 (160 bits).

----

## Les 4 états de vos fichiers
![maxpic](images/lifecycle.png)

---

# Avant de commencer

----

## Paramétrage à la première utilisation
- Fichier **/etc/gitconfig** : Tous les utilisateurs.
  - *```git config --system```*
- Fichier **~/.gitconfig** : Spécifique à votre utilisateur.
  - *```git config --global```*
- Fichier config dans le répertoire Git (c’est-à-dire **.git/config**) : spécifique au seul dépôt en cours.
  - *```git config```*

----

## Votre identité
- ``` git config --global user.name "John Doe" ```
- ``` git config --global user.email jd@mail.com ```

Pour changer d'identité pour un repo spécifique, se placer dans le repo et saisir la commande sans *```--global```*.

----

## Votre éditeur de texte
- ```git config --global core.editor vim```

----

## Vérifier vos paramètres
```
$ git config --list
user.name=John Doe
user.email=jd@mail.com
color.status=auto
color.branch=auto
color.interactive=auto
color.diff=auto
…
```
```
$ git config user.name
John Doe
```

----

## Obtenir de l'aide
Si vous avez besoin d’aide pour utiliser Git, il y a trois moyens d’obtenir les pages de manuel pour toutes les commandes de Git :
- git help *commande*
- git *commande* --help
- man git-*commande*
- https://git-scm.com/docs

----

## Exercice
- Effectuez le paramêtrage de votre environnement Git avec *git config*
    - nom, email, editeur
- Aidez vous de la commande git help

---

# Les commandes de base

----

## Cycle de vie de vos fichiers
![maxpic](images/lifecycle.png)

----

## Démarrage d'un dépôt Git local
```
$ git init
```
Cela crée un nouveau sous-répertoire nommé *.git* qui contient tous les fichiers nécessaires au dépôt.
```
$ git add *.c
$ git add LICENSE
$ git commit -m 'initial project version'
```
Il est nécessaire de lancer la commande *git add* pour ajouter les fichiers dans l'index avant commit.

----

## Ajout de fichiers

Lorsque le fichier est passé en paramêtre il n'est pas nécessaire de 
passer par *git add* pour l'ajouter au **Staged**.

```git commit fichier1 [ fichier2 ...]```

Notes:
* **git commit .** ou **git commit -a** commit uniquement les fichiers présents dans le précédent commit.
* **git add . && git commit ** commit tous les fichiers présents dans le répertoire et les sous répertoires.

----

## Suppression de fichiers

```git rm fichier```
* supprime le fichier de l'index et de la copie de travail.

```git commit```
* Valide cette suppression.

----

## Affichage des différences

```git diff [ rev_a [ rev_b ] ]```
* Affiche la différence entre de révisions *rev_a* et *rev_b*. Par défaut *rev_a* est l'index et *rev_b* la copie de travail.

```git diff --staged```
* Différence entre HEAD et l'index.

----

## Commandes de base
- git status
- git show
- git add
- git diff
- git commit
- git rm
- git mv


----

## Ignorer des fichiers
- .gitignore (https://github.com/github/gitignore)

----

## Exercice
- Créez un nouveau dossier
- Initialisez un nouveau dépôt Git dans ce dossier
- Manipulez et faites des commits pour valider ces modifications avec les commandes suivantes:
    - git status
    - git add
    - git diff
    - git commit
    - git rm
    - git mv

----

## Visualiser l’historique des validations
- git log
- git log -p -2
- git log --stat
- git log --pretty=oneline
- git log --pretty=format:"%h - %an, %ar : %s"
- git log --pretty=format:"%h %s" --graph
- git log --since=2.weeks

----

## Les alias Git
Certaines commandes Git sont trop longues ou difficiles à mémoriser, pour nous aider nous pouvons utiliser les alias :
```
git config --global alias.lpo "log --pretty=oneline --all"
```

---

# Branches et fusions


----

## Les branches en bref
- Une branche dans Git est simplement un pointeur léger et déplaçable vers un commits
- *Master* est la branche par défaut créé par la commande *git init*

----

## Une branche et l’historique de ses commits
![maxpic](images/branch-and-history.png)


----

## Créer une nouvelle branche
```
git branch testing
```
Cela crée un nouveau pointeur vers le commit courant.
![maxpic](images/two-branches.png)

----

## Vous êtes toujours sur la branche *master*.
![maxpic](images/head-to-master.png)

----

## Changer de branche
```
$ git checkout testing
```
![maxpic](images/head-to-testing.png)

----

## Qu’est-ce que cela signifie ?
Et bien, faisons une autre validation :
```
$ vim README.md
$ git commit -a -m 'un changement dans le fichier README'
```
![maxpic](images/advance-testing.png)

----

## Retournons sur la branche master
```
$ git checkout master
```
![maxpic](images/checkout-master.png)

----

## Nouvelle modification pour diverger
```
$ vim README.md
$ git commit -a -m 'un changement dans le fichier README'
```
![maxpic](images/advance-master.png)

----

## Suppression d'une branche
```
$ git branch -d testing
```

----

## À retenir
- 3 commandes: commit, branch, checkout
- Une branche Git n’est en fait qu’un simple fichier contenant les 40 caractères de l’empreinte SHA-1 du commit sur lequel elle pointe.
- *git log --oneline --decorate --graph --all* pour visualiser les branches.
- Quand vous changez de branche, Git réinitialise votre répertoire de travail pour qu’il soit le même que la dernière fois que vous avez effectué un commit sur cette branche. 

----

## Exercice
- Créez une nouvelle branche appelée *dev*
- Positionnez-vous sur la branche *dev*
- Créez un nouveau fichier et commitez vos modifications
- Revenez sur la branche *master*
- Affichez les différences avec la branche *dev*

----

# Fusions de branches

----

## Merge Fast-forward
![](images/basic-branching-4.png)
```
$ git checkout master
$ git merge correctif
Updating f42c576..3a0874c
Fast-forward
 index.html | 2 ++
 1 file changed, 2 insertions(+)
```

----

## Merge Fast-forward
![maxpic](images/basic-branching-5.png)

----

## Exercice
- Créez une nouvelle branche appelée *bugFix*
- Positionnez-vous sur la branche *bugFix*
- Modifiez un fichier et faites un commit
- Retournez sur la branche master (commande *git checkout*)
- Modifiez un fichier et faites un nouveau commit
- Fusionnez la branche *bugFix* dans master avec *git merge*

----

## Visualisation graphique de l'exercice

https://onlywei.github.io/explain-git-with-d3/#zen

---

# Travailler avec des dépôts distants

----

## Cloner un dépôt distant

* Via https:
```
git clone https://github.com/schacon/ticgit
```

* Via ssh:
```
git clone git@github.com/schacon/ticgit
```

* Depuis un autre dossier:
```
git clone /home/user/git/MonProjet.git
```

----

## Afficher les dépôts distants
```
$ git remote -v
origin https://github.com/schacon/ticgit (fetch)
origin https://github.com/schacon/ticgit (push)
```

----

## Ajouter des dépôts distants
```
$ git remote
origin
$ git remote add paul https://github.com/paulboone/ticgit
$ git remote -v
origin https://github.com/schacon/ticgit (fetch)
origin https://github.com/schacon/ticgit (push)
paul https://github.com/paulboone/ticgit (fetch)
paul https://github.com/paulboone/ticgit (push)
```

----

## Récupérer et tirer depuis des dépôts distants
```
$ git fetch [remote-name]
```

----

## Récupérer et tirer depuis des dépôts distants + fusion
```
$ git pull [remote-name]
```

----

## Pousser son travail sur un dépôt distant
```
$ git push [nom-distant] [nom-de-branche]
```

----

## Inspecter un dépôt distant
```
$ git remote show origin
  * distante origin
  URL de rapatriement : https://github.com/schacon/ticgit
  URL push : https://github.com/schacon/ticgit
  Branche HEAD : master
  Branches distantes :
    master suivi
    ticgit suivi
  Branche locale configurée pour 'git pull' :
    master fusionne avec la distante master
  Référence locale configurée pour 'git push' :
    master pousse vers master (à jour)
```

----

## Retirer et renommer des dépôts distants
```
$ git remote rename paul paulboone
$ git remote
origin
paulboone
```

----

## Exercice

Par soucis de simplicité, nous travaillerons avec un pseudo dépôt distant.

* Créer un nouveau dépôt **remote.git** avec l'option **--bare**
* Ajouter un nouveau remote origin vers ce dépôt
* Envoyer le contenu du projet de l'exercice précédent dans remote.git avec la commande **git push**.
* Cloner ce projet dans un troisième répertoire avec **git clone**.
* Pousser et tirer les modifications vers remote.git depuis les 2 dépôts de travail.

----

# Stockage des identifiants

----

## SSH
* Création d'un bi-clé
* Dépôt de la clef publique sur le serveur
* Charger la clef en mémoire avec ssh-add

----

## Authentification HTTP
Plusieurs modes proposés:
* Par défaut, rien n’est mis en cache.
* Le mode « cache » conserve en mémoire les identifiants pendant 15 minutes par défaut.
```
git config --global credential.helper "cache --timeout 900"
```
* Le mode « store » sauvegarde les identifiants dans un fichier texte (en clair) sur le disque, et celui-ci n’expire jamais.
```
git config --global credential.helper "store --file ~/.my-credentials"
```

----

## Authentification HTTP
* Sous Mac, Git propose un mode « osxkeychain », qui met en cache les identifiants dans un trousseau sécurisé attaché à votre compte système.
* Sous Windows, vous pouvez installer une application appelée « Git Credential Manager for Windows » similaire à « osxkeychain ».

---

# Étiquetage/Tag

----

## Créer des étiquettes annotées
```
$ git tag -a v1.4 -m 'ma version 1.4'
$ git tag
v1.3
v1.4
```
Vous pouvez visualiser les données de l’étiquette à côté du commit qui a été marqué en utilisant la commande *git show*

----

## Les étiquettes légères
Pour créer une étiquette légère, il suffit de n’utiliser aucune des options -a, -s ou -m :
```
$ git tag v1.4-lg
$ git tag
v0.1
v1.4
v1.4-lg
v1.5
```
Regarder la différence de sortie avec *git show*.

----

## Lister vos étiquettes
Lister les étiquettes existantes dans Git est très simple. Tapez juste *git tag* :
```
$ git tag
v0.1
v1.3
```
Recherche avec un motif
```
$ git tag -l 'v1.3.*'
v1.3.1
v1.3.2
```

----

## Étiqueter après coup
Pour étiqueter un ancien commit, vous spécifiez la somme de contrôle du commit (ou une partie) en fin de commande :
```
$ git tag -a v1.2 9fceb02
```

----

## Partager les étiquettes
Par défaut, la commande git push ne transfère pas les étiquettes vers les serveurs distants. Il faut explicitement pousser les étiquettes après les avoir créées localement.
```
$ git push origin v1.5
```
La commande suivante transférera toutes les nouvelles étiquettes vers le serveur distant.
```
$ git push origin --tags
```

----

## Gestion sémantique de version

Étant donné un numéro de version *Majeur*.*Mineur*.*Fix*, il faut incrémenter le numéro de version:

1. *Majeur* quand il y a des changements non rétrocompatibles,
2. *Mineur* quand il y a des changements rétrocompatibles,
3. de *Fix* quand il y a des corrections d’anomalies rétrocompatibles.

https://semver.org/lang/fr/

---

# Fusion et conflit

----

# Fusion

----

## Merge Fast-forward
![maxpic](images/basic-branching-4.png)
```
$ git checkout master
$ git merge correctif
Updating f42c576..3a0874c
Fast-forward
 index.html | 2 ++
 1 file changed, 2 insertions(+)
```

----

## Merge Fast-forward
![maxpic](images/basic-branching-5.png)

----

# Conflits de fusion
 Si vous avez modifié différemment la même partie du même fichier dans les deux branches que vous souhaitez fusionner, Git ne sera pas capable de réaliser proprement la fusion.

----

## Merge avec conflit
Si votre résolution du problème #53 a modifié la même section de fichier que le correctif, vous obtiendrez un conflit qui ressemblera à ceci :
```
$ git merge prob53
Fusion automatique de index.html
CONFLIT (contenu) : Conflit de fusion dans index.html
La fusion automatique a échoué ; réglez les conflits et validez le résultat.
```
Git n’a pas automatiquement créé le commit de fusion. Il a arrêté le processus le temps que vous résolviez le conflit.

----

## Verification de la liste des fichiers impactés
```
$ git status
Sur la branche master
Vous avez des chemins non fusionnés.
  (réglez les conflits puis lancez "git commit")
  (use "git merge --abort" to abort the merge)

Chemins non fusionnés :
  (utilisez "git add <fichier>..." pour marquer comme résolu)

        modifié des deux côtés :  index.html

aucune modification n'a été ajoutée à la validation (utilisez "git add" ou "git commit -a")
```

----

## Correction du conflit à la main
```
<<<<<<< HEAD:index.html
<div id="footer">contact : email.support@github.com</div>
=======
<div id="footer">
 please contact us at support@github.com
</div>
>>>>>>> prob53:index.html
```
C'est au développeur de prendre la décision et d'enregistrer le fichier. Ensuite *git add* et d'un *git commit* pour terminer l'opération.

----

## Abandonner une fusion
```
$ git merge --abort
```

----

## Ignorer les caractères invisibles lors de la fusion
```
$ git merge --Xignore-all-space mabranche
```
ou
```
$ git merge --Xignore-space-change mabranche
```
La première option ignore complètement tous les espaces tandis que la seconde traite les séquences d’un ou plusieurs espaces comme équivalentes.

----

## Git Rebase
La seconde façon de combiner les contenus de deux branches est rebase. Rebase prend un ensemble de commits, les "recopie", et les ajoute en bout de chaîne à un autre endroit.

----

## Avant le Git Rebase
![maxpic](images/basic-rebase-1.png)

----

## Après un Git merge
Rappel, si l'on applique le *git merge* nous obtenons ceci:
![maxpic](images/basic-rebase-2.png)

----

## Après le Git Rebase
![maxpic](images/basic-rebase-3.png)
```
$ git checkout experiment
$ git rebase master
First, rewinding head to replay your work on top of it...
Applying: added staged command
```

----

## Résultat final
À ce moment, vous pouvez retourner sur la branche master et réaliser une fusion en avance rapide (fast-forward merge) pour obtenir ceci:
![maxpic](images/basic-rebase-4.png)

----

## À retenir
- Toutes les modifications apparaissent en série même si elles ont eu lieu en parallèle.
- Le commit résultant d'un merge ou d'un rebase est strictement identique.
- Utile pour proposer un patch pour un projet que vous ne maintenez pas.
- L'historique de fusion et les résolutions de conflit ne sont pas conservés.
- Les conflits sont à résoudre pour chaque commit. (**git merge**: une seule résolution de conflit)
- **Ne rebasez jamais des commits qui ont déjà été poussés sur un dépôt public.**

----

## Exercice
- Créez une nouvelle branche appelée *bugFix*
- Positionnez-vous sur la branche *bugFix*
- Modifiez un fichier et faites un commit
- Retournez sur la branche master (commande *git checkout*)
- Modifiez un fichier et faites un nouveau commit
- Positionnez-vous sur la branche *bugFix* et faites un *git rebase master*

----

## Visulation graphique de la manipulation

- https://onlywei.github.io/explain-git-with-d3/#zen

---

# Bien gérer ses commits

----

## Donner du sens au message de commit
* Pour une meilleur lisibilité
* Pour les nouveaux et les autres en général
* Pour la revue de code

----

## Conventions de commit
* Exemple pour le projet angularjs

  < **type** > (< **_scope_** >): < **Subject** >
  
  < *BLANK LINE* >
  
  < **_body_** >
  
  < *BLANK LINE* >
  
  < **_footer_** >

----

<**type**> ( < *scope* > ): < *Subject* >
* feat (feature)
* fix (correction de bugs)
* docs (documentation)
* style (formatage, ponctuations manquantes, ...)
* refactor
* test (lors de l'ajout de tests manquants)
* core (maintenir)

----

<*type*> ( < **scope** > ): < *Subject* >

Scope ou portée en français, indique la partie de code impactée par le changement.

Il est important, avant de commencer le projet, de convenir d'une convention de nommage sur les différentes parties du programme.

*Optionnel, une modification peut impacter la totalité du code.*

----

<*type*> ( < *scope* > ): < **Subject** >

* Décrire ce que l'on apporte à l'application et non pas au code.
* pas de majuscule sur la première lettre
* pas de point (.) en fin de ligne

----

< **_body_** >

* Complément du sujet
* Détail de l'implémentation du changement

*Optionnel*

----

< **_footer_** >
* Référence sur le commit
* Indication du numéro de bugfix
* Indication des ruptures dans le code ( expliquer la migration, l'impact )

*Optionnel*

----

### Exemple
```
fix($compile): couple of unit tests for IE9

Older IEs serialize html uppercased, but IE9 does not...
Would be better to expect case insensitive, unfortunately jasmine does
not allow to user regexps for throw expectations.

Closes #392
Breaks foo.bar api, foo.baz should be used instead
```

----

# Git add interactive

----

##  git add --interactive
Cette commande affiche la liste des sous commandes de ```git add```.

```
   *** Commands ***
     1: status       2: update       3: revert       4: add untracked
     5: patch        6: diff         7: quit         8: help
   What now> 1
```

----

##  git add --edit
Permet d'éditer directement le patch et de retirer les lignes que l'on souhaite exclure de l'index.

----

##  git add --patch
Permet de choisir block par block ce que l'on souhaite ajouter à l'index.
```
   y - stage this hunk
   n - do not stage this hunk
   q - quit; do not stage this hunk or any of the remaining ones
   a - stage this hunk and all later hunks in the file
   d - do not stage this hunk or any of the later hunks in the file
   g - select a hunk to go to
   / - search for a hunk matching the given regex
   j - leave this hunk undecided, see next undecided hunk
   J - leave this hunk undecided, see next hunk
   k - leave this hunk undecided, see previous undecided hunk
   K - leave this hunk undecided, see previous hunk
   s - split the current hunk into smaller hunks
   e - manually edit the current hunk
   ? - print help
```

---

# Réécrire l'histoire

----

## Motivations
- Corrigé un oubli lors du précédent commit
- Historique des commits plus linéaire
- Nettoyer une branche avant un push
- Retour arrière
- Supprimer un contenu qui ne doit pas être là.

----

# Annuler des actions

----

## git commit --amend
Remplace le commit précédent. Utile si vous avez oublié un fichier, ou vue une faute de frappe dans votre message.
```
$ git commit -m 'validation initiale'
$ git add fichier_oublie
$ git commit --amend
```
Vous n’aurez au final qu’un unique commit — la seconde validation remplace le résultat de la première.

----

## Défaire les fusions
Avec Git il n’est pas interdit de faire des erreurs, parce qu’il reste toujours possible de les corriger.
```
$ git reset --hard HEAD~
```
**reset --hard** réalise généralement trois étapes :
1. Déplace la branche pointée par HEAD,
2. Faire ressembler l’index à HEAD,
3. Faire ressembler le répertoire de travail à l’index.
**À éviter après un push ou un autre commit.**

----

## Inverser le commit
Si les déplacements des pointeurs de branche ne sont pas envisageables, Git vous donne encore l’option de créer un nouveau commit qui défait toutes les modifications d’un autre déjà existant.
```
$ git revert -m 1 HEAD
```
L’option -m 1 indique quel parent est le principal et devrait être conservé.

**Attention, une nouvelle fusion ne donnera rien, car la branche a déjà été fusionnée.**

----

## Désindexer un fichier déjà indexé
```
$ git add .
$ git status
Sur la branche master
Votre branche est à jour avec 'origin/master'.
Modifications qui seront validées :
  (utilisez "git reset HEAD <fichier>..." pour désindexer)

      renommé :   README.md -> README
      modifié :   CONTRIBUTING.md
```
La commande est rappelée lors du *git status*.
```
$ git reset HEAD CONTRIBUTING.md
Modifications non indexées après reset :
M       CONTRIBUTING.md
```

----

## Réinitialiser un fichier modifié
*git status* nous indique comment procéder :
```
Modifications qui ne seront pas validées :
  (utilisez "git add <fichier>..." pour mettre à jour ce qui sera validé)
  (utilisez "git checkout -- <fichier>..." pour annuler les modifications dans la copie de travail)

```
```
$ git checkout -- CONTRIBUTING.md
$ git status
Sur la branche master
Votre branche est à jour avec 'origin/master'.
Modifications qui seront validées :
  (utilisez "git reset HEAD <fichier>..." pour désindexer)

          renommé :         README.md -> README
```
Vous pouvez constater que les modifications ont été annulées. (Danger!)

----

# Git rebase interactif

----

## git rebase --interactif
Permet de réécrire l'histoire, de permuter les commits, de les supprimer, de les fusionner, modifier le message du commit.

----

## Exemple
```
git rebase -i HEAD~5
```
permet de rééditer les 5 derniers commits.

----

## Commandes:
```
p, pick = utilise le commit sans y toucher
r, reword = édite du message sans changer le commit
e, edit = permet d'editer les fichiers, de modifier le commit
s, squash = utiliser le commit, en fusionnant le commit précédent
f, fixup = comme "squash", mais rejette le message de ce commit
x, exec = exécute la commande (le reste de la ligne) en utilisant le shell
d, drop = supprime le commit
```
- Les lignes de commit peuvent être ré-ordonnées; elles sont exécutées de haut en bas.
- Si vous supprimez une ligne ***le commit sera perdu***.
- Si vous supprimez tout les lignes, le rebase sera annulé.

----

## Exercice
- Effectuez 5 modifications dans vos fichiers avec 5 commits différents.
- Utilisez la commande *git rebase -i* pour fusionner les 2 premiers commit.
- Réécire le message du 3eme commit.
- Supprimer le 4eme commit.

---

# Gérer les interruptions

----

## Remiser votre travail
```git stash``` *permet de remiser son travail.*

```git stash list``` *permet de lister les travaux remisés.*


----

## Remisage créatif
``` git stash --keep-index```

L'option ```--keep-index``` indique à Git de ne pas remiser ce qui aurait été déjà indexé au moyen de la commande ```git add```.

----

## Défaire l'effet d'une remise
Il n'existe pas de commande stash unapply.

```$ git stash show -p stash@{0} | git apply -R```

Si la remise n’est pas indiquée, Git utilise la plus récente.

----

## Créer une branche depuis une remise
```git stash branch teststash```

C’est un bon raccourci pour récupérer facilement du travail remisé et pouvoir travailler dessus dans une nouvelle branche.

----

## Nettoyer son espace de travail

Enfin, vous pouvez ne pas souhaiter remiser certain fichiers de votre répertoire de travail, mais simplement vous en débarrasser. La commande ```git clean``` s’en chargera pour vous.

Faites néanmoins très attention avec cette commande car elle supprime des fichiers non-suivis de votre répertoire de travail.

---

# Les hooks dans Git

----

## Présentation
Les hooks permettent d'automatiser des tâches annexes au versionnage, mais dépendant de celui-ci.

Ceux-ci sont présents dans le répertoire **.git/hooks** de votre dépôt de travail, et directement dans hooks pour un dépôt bare.
Ils consistent simplement en une série de fichiers exécutable ayant le même intitulé que le hook qu'il représente.

----

## Côté client

- **Pre-commit** : revue automatique du code à commiter.
- **Prepare-commit-msg** : génération du message de commit.
- **Commit-msg** : validation du message de commit.
- **Post-commit** : notifications.
- **Applypatch-msg** : validation du message du patch.
- **Pre-applypatch** : validation du contenu d'un patch.
- **Post-applypatch** : notification de l'application d'un patch.
- **Pre-rebase** : avant d'effectuer un rebase.
- **Post-checkout** : après avoir changé de branche.
- **Post-merge** : après avoir mergé.

----

## Côté serveur

- **Pre-receive** : valide ou non la poussée : vérification de la qualité du code, que l'utilisateur ne modifie pas de fichiers interdits, etc.
- **Post-receive** : notification par emails, au logiciel d'intégration continue, ou encore mise à jour du bug tracker, etc.
- **Update** : équivalent au crochet post-receive, mais avec une segmentation par branche.

---

# Les sous-modules de Git

----

## Concepts

Les sous-modules vous permettent de gérer un dépôt Git comme un sous-répertoire d’un autre dépôt Git.
Cela vous laisse la possibilité de cloner un dépôt dans votre projet et de garder isolés les commits de ce dépôt.

----

## Démarrer un sous-module

Pour ajouter un nouveau sous-module, nous utilisons la commande **git submodule add** avec l’URL du projet que nous souhaitons suivre.
```
git submodule add https://github.com/hakimel/reveal.js.git
```
Comme pour **git clone** nous pouvons préciser un dossier cible.

----

**git status** permet de constater la création de 2 entrées:
```
Sur la branche master
Modifications qui seront validées :
  (utilisez "git reset HEAD <fichier>..." pour désindexer)

        nouveau fichier : .gitmodules
        nouveau fichier : reveal.js
```
**.gitmodules** est le fichier de configuration qui stocke la liaison entre l’URL du projet et le sous-répertoire local dans lequel vous l’avez tiré.

----

**cat .gitmodules**
```
[submodule "reveal.js"]
        path = reveal.js
        url = https://github.com/hakimel/reveal.js.git
```
Si vous avez plusieurs sous-modules, vous aurez plusieurs entrées dans ce fichier.

----

## Cloner un projet avec des sous-modules

Quand vous récupérez un projet avec des sous-modules, vous obtenez les différents répertoires qui contiennent les sous-modules, mais encore aucun des fichiers.

```
git clone https://monprojet...
git submodule init
git submodule update
```
ou
```
git clone https://monprojet...
git submodule update --init --recursive
```
ou
```
git clone --recurse-submodules https://monprojet...

```

----

## Commiter les changements dans un sous-modules

- S'assurer que vous n'êtes pas dans l'état HEAD détaché

```
git merge master && git checkout -B master

```

- modifier vos fichiers dans le sous-modules et commiter.
- Pousser les modifications sur le remote.
- Revenir dans le dossier parent.
- Commiter le sous-modules.
- Pousser les modifications.

----

## Limites des sous modules
- Il est difficiles de fusionner des sous-modules modifiés par 2 développeurs en même temps.
- Risque de perte de fichier lors d'un commit avant la mise à jour du sous-modules.
- Nécessite que tous les développeurs connaissent les sous-modules.
- Beaucoup de commandes à exécuter.

----

## Alternatives aux sous-modules

- git-subtree https://raw.github.com/git/git/master/contrib/subtree/git-subtree.sh
- git-repo https://gerrit.googlesource.com/git-repo
- git-slaves http://gitslave.sourceforge.net/

---

# Principaux Workflow Git

----


## Préambule
les workflows présentés ici ne sont que des exemples de ce qui est possible. Ce ne sont pas des règles strictes pour utiliser Git.

Adaptez l'outil à votre façon de travailler, pas l'inverse.

----

# Workflow Centralisé
![maxpic](images/WorkflowCentralized.svg)

----

## Présentation
- Référentiel central.
- Migration depuis un VCS centralisé sans changer les habitudes.
- Chaque utilisateur dispose d'une copie complète du dépôt.

----

## Mise en œuvre
1. Création d'un dépôt central.
2. Clone du dépôt par les développeurs.
3. Les développeurs poussent leurs modifications vers la branche master du dépôt.
4. Si le dépôt local n'est pas à jour ```git pull --rebase origin master``` pour rebaser leur travail et fusionner le travail des autres.

----

## Avantages
- Workflow simple
- Idéale pour une transition depuis un VCS centralisé vers un workflow plus complet.
- Résolution des conflits au fil de l'eau
- Historique propre et linéaire.

----

# Feature Branch
![maxpic](images/WorkflowFeature.svg)
Branche par fonctionnalité

----

## Présentation
- Évolution du workflow centralisé
- Tout développement de fonctionnalités doit avoir lieu dans une branche dédiée au lieu de la branche principale.
- La branche est fusionnée dans master lorsque le développement de la fonctionnalité est terminé.

----

## Mise en œuvre
1. Création d'un dépot central.
2. Les développeurs créent une nouvelle branche à chaque fois qu'ils commencent à travailler sur une nouvelle fonctionnalité.
3. Une fois la fonctionnalité terminée, ils poussent la branche vers le serveur central et déposent une requête demandant de fusionner leurs ajouts dans master.
4. La fusion peut être faites par le responsable du projet ou par le développeur.

----

## Avantages
- La branche master reste propre et fonctionnelle.
- Adapté au **Pull/merge request** des outils web de gestion de dépots Git.
- Facilite l'examen du code avant fusion dans master par d'autres développeurs.

----


## Attention !
- Rebaser régulièrement son travail pour ne pas trop diverger de master.

----

# Gitflow
![maxpic](images/WorkflowGitflow.svg)

[Origine](http://nvie.com/posts/a-successful-git-branching-model/)

----

## Présentation
- Évolution du workflow *Feature Branch*
- Création de branches ayant des rôles spécifiques (Develop, Release, Feature, Hotfix).
- Définitions des interactions entre les branches.
- Seules les branches Hotfix et concernant une Release ont le droit d'être fusionnées dans master.

----

## Mise en œuvre

----

### Branches principales
- Ce workflow utilise 2 branches pour enregistrer l'historique du projet (*master* et *Develop*).


----

### Branches de fonctionnalités
- Chaque nouvelle fonctionnalité doit résider dans sa propre branche, qui peut être transférée sur le référentiel central.
- Ces branches doivent utiliser *Develop* comme branche parent.

----

### Branches de Release
- Lorsque le code présent dans la branche *Develop* commence à être prêt, nous créeons une branche correspondant à la release que nous désirons sortir.
- Une fois la release prête, nous la fusionnons dans *master*.
- L'utilisation d'une branche dédiée pour préparer les versions permet à une équipe de peaufiner la version actuelle alors qu'une autre équipe continue à travailler sur les fonctionnalités de la prochaine version.

----

### Branche Hotfix
- Les branches de maintenance ou «correctif» sont utilisées pour corriger rapidement les versions de production.
- Dès que le correctif est terminé, il doit être fusionné dans *master* et *develop* (ou la branche de *release* actuelle), et *master* doit être étiqueté avec un nouveau numéro de version.

----

## Avantages
- Permet une collaboration efficace dans des gros projets.
- Extension Git pour faciliter le travail.
- [Documentation](http://danielkummer.github.io/git-flow-cheatsheet/index.fr_FR.html) en français.

----

# Git Forking
![maxpic](images/WorkflowForking.svg)

----

## Présentation
- Un référentiel coté serveur par développeur.
- Chaque contributeur a 2 dépots Git distants: un perso et un officiel.

----

## Mise en œuvre
1. Fork du projet officiel dans son espace de travail
2. Clone du fork sur le poste du développeur.
3. Ajout du projet officiel dans les remotes.
4. Création d'une branche locale.
5. Commiter, rebaser depuis le dépot officiel.
5. Pousser ses modifications sur son reférentiel.
6. Demander un *Pull/merge request*.

----

## Avantages
- Workflow par défaut des projets Opensource sur Github, Bitbucket, Gitlab...
- Tout le monde peut participer à un projet public (pas besoin d'accès en écriture).

---

# Les plate-formes d’hébergement de dépôts Git

----

## Github
- Site: https://github.com
- Premier site d'hébergement de dépôt Git (20 millions d'utilisateurs).
- Gratuit pour un nombre illimité de dépôts publiques.
- Nombre illimité de développeurs par projet.
- Payant pour les projets privés.
- Réseau Social du développeur.
- Fonctionnalités: https://github.com/features
- Racheté par Microsoft en juin 2018.

----

## Bitbucket
- Site: https://bitbucket.org/
- 6 millions d'utilisateurs en février 2017.
- Gratuit pour un nombre illimté de dépôts publiques et privés.
- Payant à partir de 6 utilisateurs.
- Dépôts Git et Mercurial
- Fonctionnalités: https://bitbucket.org/product/features
- Société Altassian

----

## Gitlab
- Site: https://gitlab.com (téléchargement & plate-forme)
- La version CE est opensource.
- Intégre une solution complète de CI/CD.
- 4 versions: Libre, Starter, Premium, Ultimate.
- Fonctionnalités: https://about.gitlab.com/products/feature-comparison/
- Version Ultimate gratuite pour les institutions éducatives.

---

# Bonus

Si nous en sommes déjà là, c'est que nous avons bien avancé.

----

## git cherry-pick

```git cherry-pick``` permet de picorer des commits à droite, à gauche et venir les appliquer dans notre branche.

----

## git worktree

Il est parfois nécessaire de modifier en même temps 2 branches d'un même projet, et nous ne voulons pas sans arrêt lancer la commande git checkout.

----

## git reflog

Comment retrouver un commmit que l'on pense avoir définitivement supprimer ?

----

## git bisect

Mes collègues écrivent plein de tests, mais ne les lances pas à chaque commit. Comment retrouver le commit qui a introduit un bug ?

----

## git blame

Qui a modifié cette ligne de code ? ```git blame``` va m'aider à retouver le coupable.

Zut c'est moi :-/

---

# Fin

